# Лекция 11

## 7. Исключения

### 1. Основная идея

Хотим обрабатывать случаи, когда что-то идет не так (деление на 0, сегфолт и тд)

### 2. Как это было сделано в C

```c++
int f(int x, int y, int& error) {
    if (y == 0) {
        error = 0;
        return x;
    }

    error = 1;
    return x / y;
}

int main() {
    int error = 0;

    f(5, 0, error);

    if (error == 1) {
        ...
    } 
}
```

Очевидно, что это очень неудобно, поэтому в языке c++ появился механизм выброса исключений.

### 3. Синтаксис 

Для этого появился специальный оператор throw (это не управляющяя конструкция, а именно оператор)

Синтаксис:


```c++
int f(int x, int y {
    if (y == 0) {
        throw 1;
    }

    return x / y;
}
```

Теперь есть два выхода из функции f: через return и через throw

Бросать просто int это очень плохо, но о нормальных объектах исключений мы поговорим чуть позже.

Как ловить исключение?


```c++
int f(int x, int y) {
    if (y == 0) {
        throw 1;
    }

    return x / y;
}

int main() {
    try {
        f(1, 0);
    } catch (int x) {
        ...
    }
}
```

***Note*** try-catch это уже управляющий конструкция

Ловить можно не только конкретный тип, а любой:

```c++
try {
    f(1, 0);
} catch (...) {
    // error here
}
```


### 4. Разница между исключениями и ошибками

Не любая ошибка является исключением! 

Например, деление на 0 не является исключением.

try-catch может поймать только то, что было брошено с помощью throw!

***Note*** В питоне, например, можно поймать выход за границу массива. Опять жертвуем безопасностью в пользу скорости

Все же в плюсах есть некоторые ошибки в стандартной библиотеке, которые являются исключениями:

 1. dynamic_cast. Бросает он std::bad_cast

 2. оператор new. Бросает std::bad_alloc

 3. метод at в векторе. Бросает std::out_of_range

### 5. Стандартная иерархия исключений

https://en.cppreference.com/w/cpp/error/exception

У каждого исключения можно вызвать метод what() (причем он виртуальный). С помощью него можно узнать что именно случилось


### 6. Подробней про catch

1. В catch запрещены все приведения типов, кроме приведения типов между наследником и родителем и очевидных (int->const int)

2. Если есть несколько catch, то компилятор выберет первый подходящий:

```c++
try {
    throw std::out_of_range("aaaa");
} catch (std::exception& ex){
    std::cout << 1;
} catch (std::out_of_range& ex) {
    std::cout << 2;
} catch (...) {
    std::cout << 3;
}
```

Выведется 1.

3. throw сделанный в catch игнорируется остальными catch и бросается выше по стеку:

```c++
try {
    throw std::out_of_range("aaaa");
} catch (std::exception& ex){
    throw 1;
    std::cout << 1;
} catch (std::out_of_range& ex) {
    std::cout << 2;
} catch (...) {
    std::cout << 3;
}
```

Такой код упадет с непойманной ошибкой.

### 7. Исключения и копирование.

```c++
struct S {
    S() {
        std::cout << "create\n";
    }

    S(const S&) {
        std::cout << "copy\n";

    }

    ~S() {
        std::cout << "destroy\n";
    }
}

void f() {
    S s;
    throw s;
}

int main() {
    try {
        f();   
    } catch (const S& s) {
        std::cout << "caught";
    }
}
```
Выведется: create copy destroy caught destroyed

***Note*** на самом деле будет копирование, а не перемещение, но об этом потом

А теперь вот так:

```c++
struct S {
    S() {
        std::cout << "create\n";
    }

    S(const S&) {
        std::cout << "copy\n";

    }

    ~S() {
        std::cout << "destroy\n";
    }
}

void f() {
    S s;
    throw s;
}

int main() {
    try {
        f();   
    } catch (S s) {
        std::cout << "caught";
    }
}
```

А теперь будет два копирования:


Выведется: create copy destroy copy caught destroyed destroyed

### 8. Посылаем исключение дальше


```c++
int main() {
    try {
        f();   
    } catch (const S& s) {
        std::cout << "caught";
        throw;
    }
}
```

В чем разница со следующим кодом?

```c++
int main() {
    try {
        f();   
    } catch (const S& s) {
        std::cout << "caught";
        throw s;
    }
}
```

Ответ: бросаем тот же объект, а не новый

Это хорошо иллюстрирует этот пример:

```c++
void f() {
    try {
        throw std::out_of_range("aaa");
    } catch (std::exception& ex) {
        throw;
    }
}

int main() {
    try {
        g();
    } catch (std::out_of_range& oor) {
        std::cout << "caught";
    }
}
```

VS

```c++
void f() {
    try {
        throw std::out_of_range("aaa");
    } catch (std::exception& ex) {
        throw ex;
    }
}

int main() {
    try {
        g();
    } catch (std::out_of_range& oor) {
        std::cout << "caught";
    }
}
```

### 9. Исключения в конструкторах и идиома RAII

Посмотрим на следующий код:

```c++
void f() {
    int* p = new int(10);

    throw 1;

    delete p;
}

int main() {
    try {
        f();
    } catch(...) {

    }
}
```

будет утечка памяти. 

Эта проблема приводит нас к следующей проблеме:

```c++
struct S {
    int* p = nullptr;
    S(): p(new int(5)) {
        throw 1;
    }

    ~S() {
        delete p;
    }
}

int main() {
    try {
        S s;
    } catch(...) {

    }
}
```

Деструктор не будет вызван! 

Как решать эту проблему?

1. Перед throw все очистить

2. Использовать умные указатели

Подробно говорить про умные указатели будем потом, но сейчас важно понять идиому вокруг которой они сделаны:

RAII - Resource Acquisition Is Initialization 

Получение ресурса есть инициализация


Напишем заготовку умного указателя:

```c++
template <typename T>
struct SmartPtr {
    T* ptr;
    SmartPtr(T* ptr): ptr(ptr) {}
    ~SmartPtr() {
        delete ptr;
    }
}
```

теперь если мы будем пользоваться таким указателем, то все будет ок.

Но с такими объектами тяжело работать, потому что непонятно как их копировать. Умные указатели и перемещение в плюсах решают эту проблему) 

***Note*** RAII это не только про память, можно придумать кучу ресурсов кроме памяти, с которыми будут те же проблемы.

### 10. Спецификация исключений и ключевое слово noexcept

С введением исключений возникла следующая проблема: функция теперь может завершиться нестандартным образом, и это усложняет программирование. 


```c++
int f(int x) noexcept {

}
```

По сути это ключевое слово является обещанием, что мы ничего не выбросим из функции. 

Что будет, если мы сделаем так:

```c++
int f(int x) noexcept {
    if (x == 0) {
        throw 1;
    }

    return 100 / x;
}
```

К сожалению, это будет RE а не CE :sad_pepe: 

Компилятор выдаст warning почти наверное, но это не будет проверено на этапе компиляции

noexcept так же бывает условным:

```c++
struct S {
    int f(int x) {
        if (x == 0) {
            throw 1;
        }

        return 100 / x;
    }
}

struct F {
    int f(int x) {
        return x * 100;
    }
}

template <typename T>
int f(T x) noexcept(noexcept(x.f(0))){
    return x.f(0);
}
```
То есть noexcept может являться еще и оператором

noexcept возвращает false, если в выражении есть хотя бы один из операторов:

1. throw
2. new
3. dynamic_cast
4. noexcept function call

Заметьте, что такой вызов

```c++
noexcept(1 / 0) 
```

вернет true, потому что он не вычисляет выражение в скобках, а просто парсит его на этапе компиляции.

***Note*** noexcept это просто некоторое соглашение, что ваш метод не делает ничего плохого. Например [] в vector не является noexcept, хотя исключение не бросает

### 11. Исключения в деструкторе

```c++
struct S {
    int x = 0;
    S(int x): x(x) {}
    ~S() {
        if (x == 0) {
            throw 1;
        }
    }
}

void g() {
    S s(0);
}

void f() {
    S s(0);
    g();
}

int main() {
    try {
        f();
    } catch (...) {
        std::cout << "caught\n";
    }
    
}
```

У нас произойдет ситуация, когда при летящем исключении мы хотим бросить еще одно. В данном случае наш код просто упадет. Такая ситуация может произойти только в случае исключения в деструкторе. Начиная с C++11 все деструкторы помечены как noexcept (можно явно написать noexcept(false)).

### 12. Проблема вектора из элементов, которые бросают исключения в конструкторе копирования

Представим, что вектор расширяется в два раза, и перекладывает старые объекты на новое место. Тогда в момент копирования объекта может выброситься исключение и все сломается. Мы начуимся решать такую проблему чуть позже.

### 13. Гарантии безопасности

1. Нет гарантии: если вы передадите в объект какой-то свой тип, который может кинуть исключение, то объект может сломаться

2. Basic гарантия: объект гарантирует, что останется в валидном состоянии

3. Strong гарантия: объект гарантирует, что останется в прежнем состоянии (почти весь stl)

## 8. Итераторы

### 1. Базовая идея и синтаксис

***Def*** итератор это то, что ведет себя как итератор

То есть

1. Позволяет себя разименовывать

2. Позволяет себя передвигать (++) 

```c++
std::vector<int> v = {1, 2, 3};
for (std::vector<int>::iterator it = v.begin(); it != v.end(); ++it) {
    std::cout << *it << " ";
}
```

***Note*** v.end() это специальный итератор, который указывает на элмент, следущий за последним. Его разименование это UB!

Однако, итераторы бывают разными. Рассмотрим двусвязный список:

```c++
std::list<int> v = {1, 2, 3};
for (std::list<int>::iterator it = v.begin(); it != v.end(); ++it) {
    std::cout << *it << " ";
}
```

Хотя написать v[i] мы теперь не можем.


### 2. Range-based for (since c++11)

```c++
std::list<int> v = {1, 2, 3};
for (int x : v) {
    std::cout << x << " ";
}
```

На самом деле это синтаксический сахар, который разворачивается в обычный for. 
